% Chapter Template

\chapter{INTRODUCCION} % Main chapter title

\label{C1} % Change X to a consecutive number; for referencing this chapter elsewhere, use \ref{ChapterX}

\lhead{Capítulo 1. \emph{INTRODUCCION}} % Change X to a consecutive number; this is for the header on each page - perhaps a shortened title

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	SECTION 1
%----------------------------------------------------------------------------------------

\section{Descripción del problema y motivación. Tamaño (nano) de estudio}
\label{S1_1}

MAS IMAGENES ???

Los estados de agregación clásicos de la materia son tres: sólido, líquido y gaseoso. Los sólidos pueden ser clasificados en metales, cerámicos o polímeros. Esta clasificación se basa en la composicion química y la estructura atómica \citep{callister95}. Sin embargo, existe otra clasificación que, en aras de la claridad, suele separarse de los sólidos clásicos: los materiales avanzados. Un material avanzado puede ser un sólido clásico cuyas propiedades han sido mejoradas, pero también puede tratarse de nuevos materiales. En los últimos años, muchos de quiénes trabajan en el área de materiales se han concentrado en la búsqueda de nuevos materiales avanzados \citep{suryana11}. Su clasificación como material avanzado se basa en el uso que se le da: normalmente se trata de aplicaciones que requieren una gran tecnología y para las cuales los sólidos clásicos no son muy performantes.

En cuanto a la estructura de los sólidos clásicos, existen aquellos con estructura cristalina y otros con estructura amorfa. La estructura de un sólido se refiere al ordenamiento de los átomos en el material. Una estructura cristalina implicaría una disposición de los átomos con ordenamiento tridimensional periódico, formando cristales o granos bien definidos con cierta dirección. Los cristales o granos no son observables a simple vista en metales debido a su naturaleza opaca, pero son evidentes en los minerales \citep{smith96}. Los sólidos amorfos, por el contrario presentan un ordenamiento de corto alcance o ningún ordenamiento. De los sólidos clásicos, sólo los metales son cristalinos. Tanto los cerámicos como los polímeros presentan estructura amorfa.

Por otra parte, en cuanto a la composición química, la clasificación está basada en los elementos químicos que los componen. La tabla periódica de los elementos clasifica a los elementos químicos en elementos metálicos, no metálicos y elementos de transición. Un metal está compuesto de uno o más elementos metálicos (y eventualmente elementos no metálicos en muy baja concentración). Los cerámicos, por otro lado, están compuestos de una mezcla de elementos metálicos y no metálicos. 

Estos sólidos, debido a sus diferencias en estructura y composición química, exhiben propiedades mecánicas, térmicas, ópticas, etc. diferentes. Tanto metales como cerámicos suelen contar con una gran rigidez y resistencia. Los cerámicos suelen ser más duros, pero a la vez son más frágiles que los metales y son muy susceptibles a la fractura. En la tabla \ref{C1:tbl:propiedades} se definen algunas de las propiedades mecánicas que normalmente se estudian en ciencia de los materiales.

\begin{table}[htp]
\caption[Nombre y definición de propiedades mecánicas.]{Nombre y definición de propiedades mecánicas normalmente estudiadas en la ciencia de los materiales
\citep{askeland98}.}
\begin{center}
\begin{tabular}{c C{10cm}}
\hline
\textbf{Propiedades Mecánicas} & \textbf{Definición} \\ \hline
 \hline

Elasticidad &
Capacidad de un material a deformarse ante la acción de una carga, recuperando la forma inicial al retirarse la misma. \\ \hline
 
Plasticidad &
Capacidad de un material a deformarse ante la acción de una carga, permaneciendo la deformación al retirarse la misma. \\ \hline 
 
Resistencia & 
Es la medida de la oposición al cambio de forma, a la destrucción del material. \\ \hline

Dureza & 
Resistencia de la superficie de un material a la penetración por un objeto duro.\\ \hline

Ductilidad & 
Capacidad del material a deformarse de manera permanente (deformación plástica) sin romperse. Un material \textbf{dúctil} es lo opuesto a un material \textbf{frágil}. \\ \hline

Tenacidad & 
Capacidad de un material para resistir cargas de impacto. \\ \hline

Resiliencia &
Capacidad de un material de absorver energía antes de fracturarse. \\ \hline

Maleabilidad & 
Capacidad de un material de deformarse sin romperse obteniendo láminas. \\ \hline

Maquinabilidad &
Propiedad de los materiales que permite comparar la facilidad con que pueden ser mecanizados por arranque de virutas. \\ \hline

Esfuerzo de fluencia & 
Esfuerzo aplicado a un material cuando comienza a evidenciarse una deformación plástica permanente.\\ \hline

Rigidez & 
Medida a través del \textit{Módulo de Young}. Pendiente de la curva tensión-deformación en la región elástica. \\ \hline

Moldeabilidad &
Propiedad de un material de adquirir una forma por efecto de una carga, y de conservarla al retirarse la misma. \\ \hline

\end{tabular}
\end{center}
\label{C1:tbl:propiedades}
\end{table}

De lo dicho anteriormente, se observa que tanto los metales como los cerámicos tienen ventajas y deficiencias uno con respecto al otro. Sería lógico entonces intentar combinar ambos tipos de sólido en un único material. Una de las formas de hacerlo es mediante los materiales compuestos. Los materiales compuestos representan una unión macroscópica (e incluso microscópica) de uno o más sólidos clásicos. Sin embargo, cada una de las partes que componen al material compuesto son un sólido clásico. Para lograr una combinación más fuerte es necesario reducir aún más la escala de trabajo, llegando a la escala nanométrica. Un nanómetro es equivalente a $10^{-9} m$. A modo comparativo, el tamaño promedio de un átomo suele tomarse como de 200 pm, lo cual implicaria que un nanómetro contendría 5 átomos.

El material denominado vidrio metálico (MG) logra el objetivo de combinar ambos tipos de sólido a escala nanométrica. Se le ha denominado \textit{vidrio} (un material cerámico) debido a su estructura amorfa y \textit{metálico} por tratarse de una aleación de elementos metálicos. Está basado en metales como cobre, níquel, hierro, oro, paladio, titanio, circonio, berilio y lantano; usualmente también se lo combina con bajas proporciones de no metales como boro, silicio, fósforo \citep{andrievski13}.

Teóricamente, todo líquido podría convertirse en vidrio a temperaturas suficientemente bajas siempre y cuando se evite el proceso de cristalización \citep{turnbull61}. El hecho de poder obtener una estructura diferente a la cristalina, implica que existe un equilibrio metaestable para una composición dada a cierta temperatura. Esto sucede cuando la energía libre es un mínimo, pero no un mínimo absoluto. Estas estructuras metaestables harian que la aleación pueda enfriarse de forma estable a baja temperatura, para la cual la viscosidad es tal, que la cristalización sería lo suficientemente lenta para permitir solidificar el líquido a una estructura amorfa.

A lo largo de los años se han ido perfeccionando varias técnicas que actúan sobre la composición, volumen y velocidad de enfriamiento a la que se somete el material (se detallarán algunas de estas técnicas en secciones subsiguientes), las cuales han permitido la síntesis de vidrios metálicos.

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	SECTION 2
%----------------------------------------------------------------------------------------

\section{Antecedentes}
\label{S1_2}

%-----------------------------------
%	SUBSECTION
%-----------------------------------

\subsection{Experimentales}
\label{S1_2_1}

IMAGENES DE PROCESOS Y MG PRODUCIDOS ??? 

Los métodos tradicionales para la preparación de los vidrios metálicos son la solidificación del material fundido sobre una superficie en movimiento, la deposición en substratos fríos y la electrodeposición.

Según \cite{liebermann93} el primero en estudiar el enfriamiento rápido en aleaciones metálicas desde un punto de vista científico fue Pol Duwez. El propuso un método para obtener una lámina de metal amorfo a partir de un líquido que pasa a través de dos grandes ruedas de cobre a baja temperatura \citep{duwez60}. Al ser pequeña la relación entre la superficie de contacto del líquido y el volumen, éste se enfría de manera casi instantánea.

En un proceso similar (Torneado en estado de fusión o Melt Spinning en inglés), sólo se utiliza un sólo disco giratorio sobre el que se hace impactar un chorro líquido a alta presión sobre la cara exterior de la rueda, logrando velocidades de enfriamiento de hasta $10^{7}$ K/s.

Otra opción es atomizar un líquido y enfriar las pequeñas gotas mediante un gas. Se puede obtener así polvo de vidrio metálico (el cual es necesario sinterizar sin perder las propiedades inducidas por el enfriamiento), o hacer impactar estas gotas contra un molde para crear un sólido de forma directa. Existen métodos comerciales que logran una porosidad tan baja que el material así formado puede luego ser forjado.

Si bien el principio es el mismo, el resultado de estos procesos depende fuertemente de la aleación que se utilice, ya que la composición afecta en gran medida la capacidad de formación de vidrio del material. Es de interés entonces conseguir, además de altas velocidades de enfriamiento, composiciones que permitan producir vidrios a menores velocidades de enfriamiento.

Nombraremos algunos de los tantos trabajos que se realizaron sobre MGs. En el review de \cite{Axinte11} podemos encontrar numerosas aplicaciones de vidrios metálicos y referencias a trabajos pertinentes.

\cite{Zheng12} estudia el incremento de ductilidad en aleaciones cuando se reemplazan átomos por otros diferentes, modificando las propiedades de los enlaces atómicos. \cite{xiao12} observa la mecánica de deformación de MGs en nano-alambres bajo compresión, y cómo la velocidad de enfriamiento afecta la formación de bandas de corte. La tolerancia al daño de los MGs es analizada en \citep{Demetriou11}, en donde se indica que la relación dureza-resistencia de los mismos es comparable a la de los materiales más resistentes conocidos.

Un trabajo que estudia la dependencia de la resistencia y la ductilidad con el tamaño de muestra es \citep{Dongchan10}. En el mismo se realizan ensayos de tracción en nano-alambres de aleaciones basadas en Circonio de diferente diámetro junto con ciclos de carga y descarga.

El agregado de nano-precipitados es otro tema de estudio. \cite{kuo14} analiza cómo el agregado de precipitados con estructura $B2$ modifica la plasticidad inducida por deformación. Un estudio sobre la formación de esos precipitados mediante recocido se encuentra en \citep{wei14}. En este último, primero se obtiene una matriz amorfa de MG y luego se la recoce alrededor de $T_{g}$ para lograr cristalizar estructuras $B2$ en una proporción cercana a la deseada.

%-----------------------------------
%	SUBSECTION
%-----------------------------------

\subsection{Estudios Teóricos}
\label{S1_2_2}

Si bien se comenzó por generar aleaciones en la práctica, es muy importante poder modelar de alguna manera, teóricamente, el comportamiento de los materiales bajo diferentes condiciones. El efecto del ordenamiento atómico, de su composición, los mecanismos de deformación y fractura. Comprender desde una base teórica estos puntos hace posible predecir el comportamiento de estructuras que todavía no se consiguen a gran escala pero que son prometedoras para un futuro cercano.

+Voronoi
+Limiting Strength
+Failure criterion
+

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	SECTION 3
%----------------------------------------------------------------------------------------

\section{Propiedades y aplicaciones de los vidrios metálicos}
\label{S1_3}

IMAGEN DE APLICACIONES ??? 

Como ya se ha dicho, los vidrios metálicos poseen características y propiedades excepcionales que los hacen candidatos para ser usados en artefactos tecnológicos modernos o de alta complejidad.

La tabla~\ref{C1:tbl:props} es una adaptación de un estudio realizado por \cite{ashby06}, en el cual se analizan las propiedades de los vidrios metálicos para su posible aplicación como materiales estructurales.

\begin{table}[htp]
\caption[Propiedades de los vidrios metálicos.]{Propiedades de los vidrios metálicos (adaptada de la tabla en \cite{ashby06}).}
\begin{center}
\begin{tabular}{c C{5cm} C{5cm}}
\hline
\textbf{Atributos} & \textbf{Ventajas} & \textbf{Desventajas} \\ \hline
 \hline

Generales &
Ausencia de efectos adversos debidos a fronteras de granos. &
Alto costo y grandes limitaciones de fabricación \\ \hline
 
Mecánicos &
Alta dureza. Resistencia al desgaste y la abrasión. Gran resistencia mecánica y menor rigidez que las aleaciones cristalinas. Esto le provee una muy alta resiliencia. & 
Gran pérdida de ductilidad ante la aparición de bandas de corte (véase sección~\ref{S1_5}). El recocido (annealing en inglés) lo vuelve frágil. \\ \hline 
 
Térmicos & 
Su baja temperatura de transición vítrea (Tg) permite el tratamiento como líquido superenfriado. & 
Presenta inestabilidad a temperaturas altas (superiores a Tg). \\ \hline

Eléctricos y magnéticos & 
Alta permeabilidad magnética. La resistividad es casi independiente de la temperatura.& 
En campos oscilantes se pierde energía, al ser un material magnetoestrictivo (como aquellos utilizados en transductores).\\ \hline

Químicos & 
Resistencia a la corrosión debido a la falta de bordes de grano.& \\ \hline

Ambientales & 
Algunos MG son biocompatibles & No son fáciles de reciclar. \\ \hline

\end{tabular}
\end{center}
\label{C1:tbl:props}
\end{table}

Es evidente del análisis de la tabla que los vidrios metálicos, en el estado actual de la técnica, sólo son viables en aplicaciones de alto valor agregado, dado su alto costo de fabricación. Por otro lado, hasta que no se mejoraron las técnicas de fabricación no fue posible obtener vidrios metálicos de volúmenes considerables. Por ello las aplicaciones comerciales ``tradicionales'' de estos materiales fueron como revestimiento (debido a su resistencia a la corrosión, el desgaste y las rayaduras) y en transformadores y dando blindaje magnético (debido a las exelentes propiedades magnéticas de los vidrios metálicos basados en Hierro).

Con el surgimiento de nuevas técnicas de fabricación, el interés en estos materiales ha resurgido y las aplicaciones han aumentado en cantidad. Son ampliamente usados en equipamiento deportivo de primera calidad, debido a su relación resistencia-peso y a su gran resiliencia. Estas características permiten que se gaste muy poca energía en la deformación del material y que más energía se transmita.

La biocompatibilidad de algunos vidrios metálicos los hace candidatos para ser utilizados en aplicaciones biomédicas. Otros usos posibles son: sistemas microelectromecánicos (MEMS), electrónica de consumo, aplicaciones aeroespaciales, etc.

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	SECTION 4
%----------------------------------------------------------------------------------------

\section{Muestra de vidrio metálico: Cobre-Circonio}
\label{S1_4}

IMAGEN muestra ???

Así como en los metales se habla de \textit{probetas} para los ensayos mecánicos, en las simulaciones de vidrios metálicos se habla de \textit{muestras}. Esto se debe al tamaño \textit{nano} del material utilizado para la simulación (el término muestra suele utilizarse para denominar una pequeña parte de una cantidad mayor de material).

La muestra que se utilizará y servirá de base para otras muestras es una muestra de un vidrio binario, más específicamente Cu$_{46}$Zr$_{54}$ (Cobre-Circonio), que se manipulará para simular un BMG (Bulk Metallic Glass por sus siglas en inglés). Aquí es necesario explicar los conceptos de BMGs y vidrios binarios de base Cobre.

Los BMGs son vidrios metálicos que tienen una sección transversal de por lo menos algunos milímetros de grosor \citep{suryana11}. Es importante que en ninguna parte del material se presenten fases cristalinas, y es por esto que se ha dedicado mucho estudio a la generación de BMGs. Por el hecho de tener un volumen grande, se deben desarrollar nuevas técnicas que permitan una velocidad de enfriamiento lo suficientemente grande como para poder mantener a todo el volumen de material en estado amorfo.

Una técnica comúnmente usada para lograr que las velocidades de enfriamiento no sean tan extremas es agregar más elementos al vidrio. Es por ello que la mayoría de los BMGs que han sido experimentalmente creados son aleaciones de muchos elementos, como por ejemplo el vidrio Pd$_{40}$Cu$_{30}$Ni$_{10}$P$_{20}$. Sin embargo, algunos sistemas binarios también pueden utilizarse para formar BMGs. Los BMGs basados en metales de transición tardíos (ejemplo Fe, Co, Ni, Cu) presentan ventajas sobre los basados en metales de transición tempranos, como por ejemplo una mayor resistencia y módulo elástico \citep{Xu04}. Por otro lado, los sistemas binarios son útiles para mejorar la eficiencia de formación de BMGs, ya que algunos sistemas multicomponentes podrían reducirse a sistemas binarios para su estudio \citep{Duan05}.

La muestra Cu$_{46}$Zr$_{54}$ usada es prismática, con un total de alrededor de 160000 átomos, creada con una velocidad de enfriamiento de $10^{12}$ K/s, y ya ha sido descrita por \cite{arman10}. En su trabajo, se estudiaron los efectos de ondas de choque en BMGs. La temperatura experimental de transición vitrea (Tg) de este vidrio metálico es 696 K, y su módulo de cizalla experimental (G) es 30 GPa \citep{johnson05}. 

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	SECTION 5
%----------------------------------------------------------------------------------------

\section{Mecánica de la deformación de vidrios metálicos}
\label{S1_5}

IMAGEN STZ y SB ???

Una de las mayores limitaciones para el uso de los vidrios metálicos en aplicaciones estructurales está relacionado con su mecánica de deformación. Debido a su estructura amorfa, los vidrios metálicos, a diferencia de las aleaciones cristalinas, no se endurecen con la deformación, sino que les ocurre exactamente lo contrario (\textit{strain softening} en inglés). Este debilitamiento resulta en la concentración de deformación en bandas muy estrechas, llamadas \textbf{bandas de corte} (SB, por sus siglas en inglés). El crecimiento de estas bandas puede causar la fractura frágil del material \citep{schuh07}.

Varias teorías se han desarrollado en el intento de explicar este fenómeno. Tal vez la más aceptada actualmente es la teoría de zonas de transformación de tensión cortante (STZ por sus siglas en inglés: \textit{shear transformation zones}). Las STZ son pequeñas regiones de pocos átomos cuyo posicionamiento y configuración los hace susceptibles a deformaciones plásticas en respuesta a esfuerzos de corte.

Los conceptos fundamentales de la teoría de STZs fueron desarrollados por Argon \citep{argon79}. Luego Falk y Langer \citep{Falk98, Langer07} desarrollaron una teoría dinámica de STZs. En este modelo, ciertas zonas de pocos átomos pueden deformarse plásticamente y quedarse trabadas en este estado deformado, sin poder seguir deformándose en la misma dirección. La formación de STZs puede llegar a ocurrir a iguales velocidades que el bloqueo de las mismas, y bajo esta condición ocurre flujo plástico.

La acumulación de STZs en ciertas direcciones de corte principales produce las bandas de corte (SB). Buena parte del trabajo presentado en la presente tesis se dedica al descubrimiento y la interpretación de las SB, y a la búsqueda de posibles soluciones para evitar la falla frágil.


%----------------------------------------------------------------------------------------
%	SECTION 6
%----------------------------------------------------------------------------------------

\section{Alcances}
\label{S1_6}


%----------------------------------------------------------------------------------------
%	SECTION 7
%----------------------------------------------------------------------------------------

\section{Objetivos}
\label{S1_7}

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	SECTION 8
%----------------------------------------------------------------------------------------

\section{Contenidos}
\label{S1_8}

